\begin{aosachapter}{Audacity}{s:audacity}{Джеймс Крук}

%Audacity is a popular sound recorder and audio editor.  It is a
%capable program while still being easy to use.  The majority of users
%are on Windows but the same Audacity source code compiles to run on
%Linux and Mac too.

Audacity --- это популярная программа звукозаписи и редактирования аудио,
эффективная и в то же время простая в использовании. В основном она заточена
под Windows, но исходный код Audacity так же компилируется для запуска на
компьютерах под управлением Linux и Mac.

% Михаил:"В основном она заточена под Windows." - из исходного текста 
% Михаил: это не следует имхо лучше перевести дословно :
% Михаил: Большенство пользователей работают под Windows, .. 

%Dominic Mazzoni wrote the original version of Audacity in 1999 while
%he was a research student at Carnegie Mellon University.  Dominic
%wanted to create a platform on which to develop and debug audio
%processing algorithms.  The software grew to become useful in its own
%right in many other ways.  Once Audacity was released as open source
%software, it attracted other developers.  A small, gradually-changing
%team of enthusiasts have modified, maintained, tested, updated,
%written documentation for, helped users with, and translated
%Audacity's interface into other languages over the years.

Доминик Маццони (Dominic Mazzoni) написал первую версию Audacity в 1999 году,
когда он учился в аспирантуре университета Карнеги --- Меллон (Carnegie Mellon
University). Доминик хотел создать платформу, на которой можно было бы
разрабатывать и отлаживать алгоритмы обработки аудио. Программное обеспечение
развивалось и с течением времени становилось полезным для реализации многих
других задач. Поскольку Audacity была выпущена как программа с открытым исходным
кодом, она привлекала разработчиков. Небольшая, почти не меняющаяся команда
энтузиастов в течение многих лет редактировала, поддерживала, тестирована,
обновляла программу, писала для нее документацию, помогала пользователям
разобраться в ней и переводила интерфейс Audacity на другие языки.

%One goal is that its user interface should be discoverable:
%people should be able to sit down without a manual and start using it
%right away, gradually discovering its features.  This principle has
%been crucial in giving Audacity greater consistency to the user
%interface than there otherwise would be.  For a project in which many
%people have a hand this kind of unifying principle is more important
%than it might seem at first.

Желание дать пользователю возможность работать с программой без чтения мануала и
постепенно открывать ее функции привело разработчиков к созданию так называемого
\guillemotleftисследовательского\guillemotright пользовательского интерфейса.
Принцип стал ключевым не только во время поиска наиболее подходящего для
Audacity типа интерфейса, но и тогда, когда встал вопрос об объединении в
систему. Для проекта, к развитию которого прикладывает руку множество людей,
такой метод важнее, чем кажется на первый взгляд.

% Михаил: Желание дать пользователю возможность начать работать с программой 
% Михаил: без чтения руководства ...

%It would be good if the architecture of Audacity had a similar guiding
%principle, a similar kind of discoverability.  The closest we have to
%that is ``try and be consistent''.  When adding new code, developers try
%to follow the style and conventions of code nearby. In practice,
%though, the Audacity code base is a mix of well-structured and less
%well-structured code.  Rather than an overall architecture the analogy
%of a small city is better: there are some impressive buildings but you
%will also find run-down neighborhoods that are more like a shanty
%town.

В идеале архитектура Audacity должна была бы проектироваться по определённым
правилам, направлять развитие программы в нужное русло. Максимальным
приближением является принцип: \guillemotleftПытайся и сохраняй
соответствие\guillemotright, --- следуя которому, разработчики выстраивали бы
свой код по аналогии с ближайшими кусками. Однако, на практике кодовая база
представляет собой разнородные участки кода. С точки зрения архитектуры в целом,
в данном случае уместно сравнение с небольшим городом: среди районов, утыканных
обветшалыми хижинами, построено несколько впечатляющих зданий.

\begin{aosasect1}{Структура Audacity}

%Audacity is layered upon several libraries.  While most new
%programming in Audacity code doesn't require a detailed knowledge of
%exactly what is going on in these libraries, familiarity with their
%APIs and what they do is important.  The two most important libraries
%are PortAudio which provides a low-level audio interface in a
%cross-platform way, and wxWidgets which provides GUI components in a
%cross-platform way.

В процессе своей работы Audacity использует несколько библиотек. В наше время для
написания кода Audacity не требуется детальных знаний об этих библиотеках, но
важно иметь представление об их API-интерфейсах и принципах действия. Две самые
важные библиотеки --- это PortAudio, которая обеспечивает кроссплатформенный
интерфейс низкоуровневой работы со звуком, и wxWidgets, на основе которой создан
кроссплатформенный графический пользовательский интерфейс.

%When reading Audacity's code,
%it helps to realize that only a fraction of the code is essential.
%Libraries contribute a lot of optional features---though people who
%use those features might not consider them optional.  For example, as
%well as having its own built-in audio effects, Audacity supports
%LADSPA (Linux Audio Developer's Simple Plugin API) for dynamically
%loadable plugin audio effects.  The VAMP API in Audacity does the same
%thing for plugins that analyze audio.  Without these APIs, Audacity
%would be less feature-rich, but it does not absolutely depend on these
%features.

Только часть кода Audacity незаменима, что понимается во время его прочтения.
Большое количество библиотечных функций, которые использует программа,
опционально, хотя некоторые пользователи вряд ли согласятся с таким мнением. К
примеру, Audacity не только имеет встроенные аудиоэффекты, но и
поддерживает стандарт LADSPA (Linux Audio Developer's Simple Plugin API) для
динамически загружаемых плагинов. То же самое делает и система VAMP API для
плагинов-анализаторов аудио. Без этих API Audacity не была бы столь
многофункциональной, но основные задачи выполняла бы вполне успешно.

%Other optional libraries used by Audacity are libFLAC, libogg,
%and libvorbis.  These provide various audio compression formats.  MP3
%format is catered for by dynamically loading the LAME or FFmpeg
%library.  Licensing restrictions prevent these very popular
%compression libraries from being built-in.

В число опциональных библиотек, которые использует Audacity, входят libFLAC,
libogg и libvorbis, обеспечивающие различные форматы сжатия аудиоданных. Для
формата MP3 предназначены динамически загружаемый кодировщик LAME и библиотека
FFmpeg. Из-за лицензионных ограничений встроить их функции в приложение
невозможно.

%Licensing is behind some other decisions about Audacity libraries and
%structure.  For example, support for VST plugins
%is not built in because of licensing restrictions.
%We would also like to use the very efficient FFTW
%fast Fourier transform code in some of our code.  However, we only
%provide that as an option for people who compile Audacity themselves,
%and instead fall back to a slightly slower version in our normal
%builds.  As long as Audacity accepts plugins, it can be and has been
%argued that Audacity cannot use FFTW\@.  FFTW's authors do not want
%their code to be available as a general service to arbitrary other
%code.  So, the architectural decision to support plugins leads to a
%trade-off in what we can offer.  It makes LADSPA plugins possible but
%bars us from using FFTW in our pre-built executables.

Лицензирование повлияло и на другие решения о библиотеках и структуре Audacity.
Например, поддержка плагинов VST не включена из-за лицензионных ограничений.
Также хотелось бы иметь возможность встраивать код библиотеки FFTW,
реализующей алгоритм быстрого преобразования Фурье. Однако, такая опциональная
возможность предоставляется только тем пользователям, которые собирают Audacity
сами --- версии программы в своих обычных сборках чуть более медленные. Решено
было, что, раз для Audacity принята система подключения плагинов, сам код
библиотеки FFTW использовать нельзя. Впрочем, авторы FFTW тоже не захотели
делиться. Система использования плагинов привела нас к компромиссу в отношении
того, что мы можем предложить пользователям. Конечно, использование кода FFTW
для программирования наших исполняемых файлов невозможно, но при этом появилась
опция подключения плагинов LADSPA.

%Михаил: ... принята система плагинов ... ( без слова подключения )
%Михаил: ... авторы FFTW тоже не захотели чтобы их код был доступен среди 
%Михаил: остального кода Audacity.
%Михаил: Система плагинов, опять лишнее слово "использования"


%Architecture is also shaped by considerations of how best to use our
%scarce developer time.  With a small team of developers, we do not
%have the resources to do, for example, the in-depth analysis of
%security loopholes that teams working on Firefox and Thunderbird do.
%However, we do not want Audacity to provide a route to bypass a
%firewall, so we have a rule not to have TCP/IP connections to or from
%Audacity at all.  Avoiding TCP/IP cuts out many security concerns.
%The awareness of our limited resources leads us to better design.  
%It helps us cut features that would cost us too much in developer 
%time and focus on what is essential.

Принципы оптимального использования небольшого количества времени, отведенного
на разработку, также влияют на архитектуру приложения. У столь малочисленной
команды разработчиков, например, нет временных ресурсов на глубокий анализ
огрехов системы безопасности, в отличие от людей, работающих над Firefox или
Thunderbird. В любом случае, мы не хотим, чтобы из-за Audacity злоумышленники
получили возможность обходить фаерволы, поэтому взяли за правило отсутствие
TCP/IP-соединений, каким-либо образом связанных с программой. Избежание TCP/IP
помогает справляться с многими проблемами безопасности. Таким образом, осознание
ограниченности в ресурсах приводит нас к лучшему техническому исполнению,
помогает отсекать слишком затратные по времени разработки функции и
сосредоточиться на главном.

%Михаил: ...взяли за правило не использовать TCP/IP-соедниения...
%Михаил: Отсутствие TCP/IP помогает отбросить ряд вопросов связанных 
%Михаил: с безопастностью.
%Михаил: ... помогает отсекать чрезмерно затратные по времени задачи и ...

%A similar concern for developers' time applies to scripting languages.
%We want scripting, but the code implementing the languages does not
%need to be in Audacity.  It does not make sense to compile copies of
%each scripting language into Audacity to give users all the choices
%they could want.\footnote{The one exception to this is the Lisp-based
%Nyquist language which has been built into Audacity from very early
%days.  We would like to make it a separate module, bundled with
%Audacity, but we have not yet had the time to make that change.}
%We have instead implemented scripting with a single plugin module and a
%pipe, which we will cover later.

Похожая проблема в отношении времени, отведенного на разработку, относится к
языкам скриптов. Мы хотим иметь возможность скриптования, но код, позволяющий
внедрять эти языки, в Audacity не предусмотрен. Бессмысленно вставлять в
программу копии каждого языка, для того чтобы дать пользователям как можно более
обширный выбор.\footnote{Единственным исключением является язык Nyquist
(семейство языков программирования Lisp), который был встроен в Audacity с
самого начала. Создание отдельного модуля, связанного с приложением, было в
наших планах, но пока на это не хватало времени.} Вместо этого мы ввели
скриптование как отдельный плагин и именованный конвеер, которые будут
рассмотрены ниже.

%Михаил: Мы хотим иметь возможность скриптования, но код, реализующий
%Михаил: скриптовые языки не должен быть включен в Audacity.
%Михаил: ... который был встроен в Audacity с самого начала. Мы планировали 
%Михаил: отделить Nyquist в отдельный модуль, который бы поставлялся вместе 
%Михаил: с Audaciy, но на это не хватило времени.

%\aosafigure[350pt]{../images/audacity/Layers.eps}{Layers in Audacity}{fig.aud.1}
\aosafigure[350pt]{../images/audacity/Layers.eps}{Уровни в Audacity}{fig.aud.1}

%\aosafigref{fig.aud.1} shows some layers and modules in Audacity.  The
%diagram highlights three important classes within wxWidgets, each of
%which has a reflection in Audacity.  We're building higher-level
%abstractions from related lower-level ones.  For example, the
%BlockFile system is a reflection of and is built on wxWidgets'
%wxFiles.  It might, at some stage, make sense to split out BlockFiles,
%ShuttleGUI, and command handling into an intermediate library in their
%own right.  This would encourage us to make them more general.

На рис. \aosafigref{fig.aud.1} показаны некоторые уровни и модули в Audacity.
Диаграмма освещает три важных класса в составе библиотеки wxWidgets, каждый из
которых имеет свое отражение в Audacity. Мы собираем высокоуровневые абстрактные
конструкции из соответствующих им низкоуровневых: например, система BlockFile
создана на основе класса wxFiles (который, в свою очередь, входит в состав
wxWidgets) и является его рефлексией. Возможно, на каком-то этапе разработки
имело бы смысл вынести BlockFiles, класс ShuttleGUI и командную оболочку в
самостоятельную промежуточную библиотеку и сделать их широко используемыми.

%Lower down in the diagram is a narrow strip for ``Platform Specific
%Implementation Layers.'' Both wxWidgets and PortAudio are OS
%abstraction layers.  Both contain conditional code that chooses
%between different implementations depending on the target platform.

Нижняя часть данной диаграммы --- узкая полоска для
\guillemotleftПлатформозависимых уровней исполнения\guillemotright. И wxWidgets,
и библиотека PortAudio являются уровнями абстракции ОС и содержат коды условий,
с помощью которых в зависимости от платформы по-разному реализуются те или иные
алгоритмы.

%Михаил: ... и содержат условия в коде, с помощью ...

%The ``Other Supporting Libraries'' category includes a wide collection
%of libraries.  Interestingly quite a few of these rely on dynamically
%loaded modules.  Those dynamic modules know nothing of wxWidgets.

В категорию \guillemotleftДругие поддерживающие библиотеки\guillemotright входит
большое количество различных модулей. Некоторые из них загружаются динамически
и никак не взаимодействуют с wxWidgets.

%On the Windows platform we used to compile Audacity as a single
%monolithic executable with wxWidgets and Audacity application code in
%the same executable.  In 2008 we changed over to using a modular
%structure with wxWidgets as a separate DLL\@.  This is to allow
%additional optional DLLs to be loaded at run time where those DLLs
%directly use features of wxWidgets.  Plugins that plug in above the
%dotted line in the diagram can use wxWidgets.

Обычно под Windows мы компилировали Audacity как единый исполняемый файл,
включающий в себя wxWitgets и код приложения Audacity. В 2008 году мы изменили
систему на модульную и вынесли wxWidgets в отдельную DLL-библиотеку.
Это было сделано для того, чтобы обеспечить динамическую загрузку опциональных
DLL-библиотек, которые используют функции wxWidgets напрямую. Плагины,
вынесенные на данной диаграмме за прерывистую черту, могут использовать
wxWidgets.

%The decision to use DLLs for wxWidgets has its downsides.  The
%distribution is now larger, partly because many unused functions are
%provided in the DLLs that would previously have been optimized away.
%Audacity also takes longer to start up because each DLL is loaded
%separately.  The advantages are considerable.  We expect modules
%to have similar advantages for us as they do for Apache.  As we see
%it, modules allow the core of Apache to be very stable while
%facilitating experimentation, special features and new ideas in the
%modules.  Modules go a very long way to counteracting the temptation
%to fork a project to take it in a new direction.  We think it's been a
%very important architectural change for us.  We're expecting these
%advantages but have not seen them yet.  Exposing the wxWidgets
%functions is only a first step and we have more to do to have a
%flexible modular system.

Решение об использовании DLL-библиотек для wxWidgets имеет свои недостатки.
Пакет установки сейчас занимает больше места, отчасти из-за того, что в
DLL-библиотеки переместили множество неиспользуемых функций, которые раньше
можно было исключить в процессе оптимизации. Audacity дольше запускается, потому
что каждая DLL-библиотека загружается отдельно. Однако, и преимущества
существенны. Ожидается, что модульная система будет для нашей программы такой же
полезной, как и для сервера Apache. Мы видим это так: модули позволяют ядру
Apache оставаться стабильным во время проведения экспериментов, внедрения особых
функций и реализации новых идей. Данная система долго совершенствуется, чтобы
противостоять искушению разветвить проект и пустить его развитие по новому
руслу. Хотя пока что вышеописанные преимущества заметить сложно, мы полагаем,
что такие изменения в архитектуре пойдут на пользу проекту. Вынесение функций
библиотеки wxWidgets --- это лишь первый шаг к созданию гибкой модульной
системы, и в дальнейшем таких шагов потребуется множество.

%Михаил: "мы видем это так" - вообще удалить.
%Михаил: Ядро Apache остается стабильным, внедрение особых функций, проведение 
%Михаил: различных эксперементов и реализация новых идей осуществляется через модули.
%Михаил: Также модульная система защищает от соблазна создать ответвление от
%Михаил: проекта и пустить его развите по новому руслу.

%The structure of a program like Audacity clearly is not designed up
%front.  It is something that develops over time.  By and large the
%architecture we now have works well for us.  We find ourselves
%fighting the architecture when we try to add features that affect many
%of the source files.  For example, Audacity currently handles stereo
%and mono tracks in a special cased way.  If you wanted to modify
%Audacity to handle surround sound you'd need to make changes in many
%classes in Audacity.

Структура программ, подобных Audacity, не планируется заранее, а разрабатывается
с течение времени. В общем и целом, сушествующая архитектура неплохо на нас
работает, но при добавлении новых функций затрагивается большое количество
исходных файлов --- и это больше похоже на борьбу с системой. Сейчас, например,
в Audacity способы обработки моно- и стереотреков очень чётко определены. Если
бы пользователь захотел бы поработать с объёмным звуком, ему бы пришлось вносить
изменения во множество классов программы.
\newpage %to keep this sidebar right here.

%\begin{aosabox}{Going Beyond Stereo: The \code{GetLink} Story}
\begin{aosabox}{Выходя за пределы стерео: рассказ о \code{GetLink}}

%Audacity has never had an abstraction for number of channels.  Instead
%the abstraction it uses is to link audio channels.  There is a
%function \code{GetLink}that returns the other audio channel in a pair
%if there are two and that returns NULL if the track is mono.  Code
%that uses \code{GetLink} typically looks exactly as if it were
%originally written for mono and later a test of \code{(GetLink() !=
%  NULL)} used to extend that code to handle stereo.  I'm not sure it
%was actually written that way, but I suspect it.  There's no looping
%using \code{GetLink} to iterate through all channels in a linked list.
%Drawing, mixing, reading and writing all contain a test for the stereo
%case rather than general code that can work for n channels where n is
%most likely to be one or two.  To go for the more general code you'd
%need to make changes at around 100 of these calls to the
%\code{GetLink} function modifying at least 26 files.

У Audacity никогда не было абстракции для количества каналов: вместо этого
программа использует линкование. Существует функция \code{GetLink}, которая
возвращает другой аудиоканал в паре, если их два, или значение NULL, если
обрабатывается монотрек. Складывается ощущение, что код \code{GetLink} писался
для монотрека, а затем туда вставили проверку на \code{GetLink() != NULL},
чтобы расширить его для поддержки стерео. Я не уверен на сто процентов, что так
оно и было, но определённые подозрения у меня имеются. В коде, использующем
\code{GetLink}, нет циклов, перебирающих все каналы в списке прилинкованных.
Выборка, сведение, чтение и запись данных --- все это содержит проверку на
случай стерео. Обобщённого кода для работы с n-ным количеством каналов, где
значение n с наибольшей вероятностью будет равно 1 или 2, не существует. Чтобы
перейти к такому коду, необходимо будет внести изменения в порядка 100 вызовов
функции, а это значит, перелопатить по крайней мере 26 файлов.

%It's easy to search the code to find \code{GetLink} calls and the
%changes needed are not that complex, so it is not as big a deal to fix
%this ``problem'' as it might sound at first.  The \code{GetLink} story
%is not about a structural defect that is hard to fix.  Rather it's
%illustrative of how a relatively small defect can travel into a lot of
%code, if allowed to.

Впрочем, эту \guillemotleftпроблему\guillemotright исправить не сложно: вызовы
\code{GetLink} ищутся с помощью поисковой системы, и обширные на первый взгляд
изменения осуществляются в три секунды. Главная мысль рассказа о коде
\code{GetLink} не в том, что дефекты структуры тяжело устранить. Скорее, история
является иллюстрацией того, как какая-то неточность может пробираться в код
повсеместно, если дать на то ей волю.

%With hindsight it would have been good to make the \code{GetLink}
%function private and instead provide an iterator to iterate through
%all channels in a track.  This would have avoided much special case code for
%stereo, and at the same time made code that uses the
%list of audio channels agnostic with respect to the list implementation.

По-хорошему было бы неплохо изначально сделать функцию \code{GetLink} приватной
и определить счётчик, перебирающий все каналы в треке. Такой способ помог бы
избежать необходимости специфической проверки на случай стерео, а также
представить каналы в виде независимых элементов списка.

%Михаил: ... функцию \code{GetLink} приватной и вместо неё предоставить
%Михаил: итератор позволяющий перебрать все имеющиеся каналы в треке.

\end{aosabox}

%The more modular design is likely to drive us towards better hiding of
%internal structure.  As we define and extend an external API we'll
%need to look more closely at the functions we're providing.  This will
%draw our attention to abstractions that we don't want to lock in to an
%external API.

При переходе к модульной системе внутренняя структура программы перестаёт быть
видна. Поскольку мы определяем и расширяем внешние API, нам необходимо более
внимательно относиться к предоставляемым функциям и определять абстракции,
которые с этими API синхронизированы не будут.

%Михаил: последнее предложение не на англ, не на русском так и не смог понять.

\end{aosasect1}
%\begin{aosasect1}{wxWidgets GUI Library}
\begin{aosasect1}{Библиотека wxWidgets GUI}

%The most significant single library for Audacity user interface
%programmers is the wxWidgets GUI library, which provides such
%things as buttons, sliders, check boxes, windows and dialogs.  It provides
%the most visible cross-platform behavior.  The wxWidgets library has
%its own string class \code{wxString}, it has cross-platform
%abstractions for threads, filesystems, and fonts, and a mechanism for
%localization to other languages, all of which we use.  We advise
%people new to Audacity development to first download wxWidgets and
%compile and experiment with some of the samples that come with that
%library.  wxWidgets is a relatively thin layer on the underlying GUI
%objects provided by the operating system.

Самой значимой отдельной библиотекой для программистов, которые разрабатывают
пользовательский интерфейс Audacity, является wxWidgets GUI, обеспечивающая
такие элементы, как кнопки, слайдеры, окна флажка, окна и диалоговые окна. В ней
заложен самый наглядный кроссплатформенный принцип программы. Библиотека
wxWidgets имеет собственный строковый класс \code{wxString}, в котором собраны
абстракции потоков, файловых систем и шрифтов, а также механизм локализации. Мы
советуем пользователям, только начавшим работать с Audacity, сначала скачать и
скомпилировать wxWidgets, поэкспериментировать с примерами, поставляемыми в
комплекте с библиотекой. Это относительно небольшая прослойка объектов, лежащих
в основе графического пользовательского интерфейса и предоставляемых ОС.

%To build up complex dialogs wxWidgets provides not only individual
%widget elements but also sizers that control the elements' sizes
%and positions.  This is a lot nicer than giving absolute fixed
%positions to graphical elements.  If the widgets are resized either
%directly by the user or, say, by using a different font size, the
%positioning of the elements in the dialogs updates in a very natural
%way.  Sizers are important for a cross-platform application.  Without
%them we might have to have custom layouts of dialogs for each
%platform.

Чтобы собирать сложные диалоговые окна, wxWidgets предоставляет не только
отдельные элементы виджетов, но и сайзеры, контролирующие их размеры и
положение: это гораздо удобнее, чем оставлять его фиксированным. Если
пользователь сам захочет изменить размер элемента или, скажем, шрифта, все
составляющие диалогового окна автоматически разместятся по-новому. Для
кроссплатформенного приложения сайзеры имеют важное значение: без них нам бы
пришлось подгонять диалоговые окна под каждую платформу, создавая множество
шаблонов.

%Often the design for these dialogs is in a resource file that is
%read by the program.  However in Audacity we exclusively compile
%dialog designs into the program as a series of calls to wxWidgets
%functions.  This provides maximum flexibility: that is, dialogs whose
%exact contents and behavior will be determined by application level
%code.

Часто программа читает информацию о дизайне диалоговых окон из файла ресурсов,
однако для Audacity мы сделали исключение. Вместо него за дизайн отвечает серия
вызовов функций wxWidgets. Такой подход обеспечивает максимальную гибкость: мы
получили диалоговые окна, чьё содержимое и поведение работы заложено в коде
уровня приложения.

%Михаил: Часто дизайн диклогов хранится в файлах ресурсах, однако для Audacity
%Михаил: мы сделали исключение. Диалоги строятся программно, с помощью серии
%Михаил: вызовов функций...

%You could at one time find places in Audacity where the initial code
%for creating a GUI had clearly been code-generated using a graphical
%dialog building tool.  Those tools helped us get a basic design.  Over
%time the basic code was hacked around to add new features,
%resulting in many places where new dialogs were created by
%copying and modifying existing, already hacked-around
%dialog code.

В то же самое время некоторые участки кода Audacity, отвечающие за графический
пользовательский интерфейс, были несомненно сгенерированы с помощью мастера
построения диалоговых окон. Базовый дизайн был создан именно так. С течением
времени изначальный код претерпевал изменения, в него встраивались новые
функции, влияющие на другие участки кода, которые, в свою очередь, тоже уже были
изменены...

%Михаил: ... отвечающие за создание графического пользовательского интерфейса,
%Михаил: были несоменно сгенерироыанны с помощью редакторов диалоговых окон.
%Михаил: Эти редакторы помогли создать базовый дизайн. С течением времени 
%Михаил: код менялся, добавлялись новые функции, измененный код копировался и модифицировался
%Михаил: под нужды новых диалогов, те в свою очередь тоже копировались и модифицировались...

%After a number of years of such development we found that large
%sections of the Audacity source code, particularly the dialogs for
%configuring user preferences, consisted of tangled repetitive code.
%That code, though simple in what it did, was surprisingly hard to
%follow.  Part of the problem was that the sequence in which dialogs
%were built up was quite arbitrary: smaller elements were combined into
%larger ones and eventually into complete dialogs, but the order in
%which elements were created by the code did not (and did not need to)
%resemble the order elements were laid out on screen.  The code was
%also verbose and repetitive.  There was GUI-related code to transfer
%data from preferences stored on disk to intermediate variables, code
%to transfer from intermediate variables to the displayed GUI, code to
%transfer from the displayed GUI to intermediate variables, and code to
%transfer from intermediate variables to the stored preferences.  There
%were comments in the code along the lines of \code{//this is a mess},
%but it was quite some time before anything was done about it.

Через несколько лет такой разработки мы обнаружили, что большие участки
исходного кода Audacity (в особенности, диалоговые окна для конфигурирования
пользовательских настроек) состоят из запутанного, без конца повторяющегося
текста. Команды им были описаны простые, однако в качестве аналога для других
разработчиков код не подходил. Частью этой проблемы являлась произвольная
последовательность, в которой собирались диалоговые окна: мелкие элементы
объединялись в более крупные, а те, в свою очередь, в полноценные части
графического интерфейса, однако порядок их отображения на экране далеко не
всегда совпадал с порядком, описанным в коде. К тому же, сам текст был
перегружен словами и повторами. Также существовал GUI-ориентированный код,
направленный на передачу данных о пользовательских настройках, хранимых на
жёстком диске. Сначала эта информация записывалась в промежуточные переменные,
потом из них передавалась видимому в данный момент графическому интерфейсу,
далее поступала обратно в промежуточные переменные и наконец в файл
пользовательских настроек на диске. Некоторые части этого кода были
закомментированы как \code{//this is a mess}\footnote{(англ.) тут беспорядок},
но это была всего лишь лёгкая подготовка к решительным действиям.

\end{aosasect1}
%\begin{aosasect1}{ShuttleGui Layer}
\begin{aosasect1}{Уровень ShuttleGui}

%The solution to untangling all this code was a new class, ShuttleGui,
%that much reduced the number of lines of code needed to specify a
%dialog, making the code more readable.  ShuttleGui is an extra layer
%between the wxWidgets library and Audacity.  Its job is to transfer
%information between the two.  Here's an example which results in the
%GUI elements pictured in \aosafigref{fig.aud.2}.

Проблему с запутанным кодом разработчики решили, создав новый класс ShuttleGui,
который значительно уменьшил количество строк, необходимых для задания
диалогового окна, и повысил общую читабельность. ShuttleGui --- это
дополнительный уровень между библиотекой wxWidgets и Audacity, и его функцией
является передача данных между ними. Ниже следует пример кода, в результате
дающий элементы графического пользовательского интерфейса, показанные на рис.
\aosafigref{fig.aud.2}.

\begin{figure}[h!]
\begin{minipage}[b]{7cm}
\begin{verbatim}
ShuttleGui S;
// GUI Structure
S.StartStatic("Some Title",...);
{
    S.AddButton("Some Button",...);
    S.TieCheckbox("Some Checkbox",...);
}
S.EndStatic();
\end{verbatim}
\end{minipage}
\begin{minipage}[b]{7cm}
% \aosafigure[200pt]{../images/audacity/SomeDialog.eps}{Example Dialog}{fig.aud.2}
\centering
\includegraphics[width={150pt}]{../images/audacity/SomeDialog.eps}
\end{minipage}
\caption{Example Dialog}
\label{fig.aud.2}
\end{figure}

%This code defines a static box in a dialog and that box contains a
%button and a checkbox.  The correspondence between the code and the
%dialog should be clear.  The \code{StartStatic} and \code{EndStatic}
%are paired calls.  Other similar
%\code{StartSomething}/\code{EndSomething} pairs, which must match, are
%used for controlling other aspects of layout of the dialog.  The curly
%brackets and the indenting that goes with them aren't needed for this
%to be correct code.  We adopted the convention of adding them in to
%make the structure and particularly the matching of the paired calls
%obvious.  It really helps readability in larger examples.

Этот код описывает статическую рабочую область диалогового окна, которая
содержит кнопку и окно флажка. Соответствие между текстовым и графическим
представлением элементов вполне явно прослеживается. Методы \code{StartStatic} и
\code{EndStatic} вызываются попарно и служат примером других таких же парных
вызовов, контролирующих различные свойства шаблона диалоговых окон (пишутся как
\code{StartSomething}/\code{EndSomething}). Фигурные скобки и форматирование,
непосредственно связанное с ними, обязательными для грамотного выполнения кода
не являются. Мы пришли к соглашению использовать их для того, чтобы показать
структуру, а особенно --- выделить парные вызовы. Это значительно улучшает
читабельность в более объёмных участках кода.

%Михаил: Фигурные скобки и форматирование,
%Михаил: непосредственно связанное с ними, на выполнения кода
%Михаил: не влияют.

%The source code shown does not just create the dialog.  The code after
%the comment ``\code{//GUI Structure}'' can also be used to shuttle
%data from the dialog out to where the user preferences are stored, and
%to shuttle data back in.  Previously a lot of the repetitive code came
%from the need to do this.  Nowadays that code is only written once and
%is buried within the \code{ShuttleGui} class.

Назначение вышеописанного исходного кода не ограничивается описанием процесса
создания диалога. Код после комментария \guillemotleft\code{//GUI
Structure}\guillemotright также может использоваться для передачи данных из
диалогового окна в файл пользовательских настроек и обратно. Если раньше и в
этом случае всплывала проблема запутанного кода, то теперь это действие
прописывается только раз в классе \code{ShuttleGui}.

%There are other extensions to the basic wxWidgets in Audacity.
%Audacity has its own class for managing toolbars.  Why doesn't it use
%wxWidget's built in toolbar class?  The reason is historic: Audacity's
%toolbars were written before wxWidgets provided a toolbar class.

Существуют и другие расширения библиотеки wxWidgets в Audacity, однако программа
имеет собственный класс для управления панелями инструментов. Почему для этого
не используется встроенный в wxWidgets класс? Причина историческая: для Audacity
такие классы были написаны раньше, чем для wxWidgets.

\end{aosasect1}
%\begin{aosasect1}{The TrackPanel}
\begin{aosasect1}{Панель TrackPanel}

%The main panel in Audacity which displays audio waveforms is the
%TrackPanel.  This is a custom control drawn by Audacity.  It's made up
%of components such as smaller panels with track information, a ruler
%for the timebase, rulers for amplitude, and tracks which may show
%waveforms, spectra or textual labels.  The tracks can be resized and
%moved around by dragging.  The tracks containing textual labels make
%use of our own re-implementation of an editable text box rather than
%using the built-in text box.  You might think these panels tracks and
%rulers should each be a wxWidgets component, but they are not.

TrackPanel --- это главная панель Audacity, отображающая аудиоволны. Её элементы
управления созданы специально для программы, а в состав входят небольшие панели
с информацией о треке, таймлайном, линейкой амплитуды звука и дорожками,
показывающими аудиоволны, диапазоны или текстовые вставки. Размеры дорожек могут
быть изменены, а положение меняется с помощью перетаскивания. Для дорожек,
содержащих текстовые вставки, мы переопределили редактируемое текстовое поле,
вместо того чтобы воспользоваться встроенным. Можно подумать, что все эти
панели, дорожки и линейки являются компонентами библиотеки wxWidgets, однако это
не так.

%Михаил: ... мы переопределили редактируемое текстовое поле.( после запятой
%Михаил:  имхо лучше текст отбросить )


%\aosafigure{../images/audacity/MainPanelAnnotated.eps}{Audacity Interface with Track Panel Elements Labelled}{fig.aud.3}
\aosafigure{../images/audacity/MainPanelAnnotated.eps}{Интерфейс Audacity вместе с отмеченными элементами панели TrackPanel}{fig.aud.3}

%The screenshot shown in \aosafigref{fig.aud.3} shows the Audacity user
%interface.  All the components that have been labelled are custom for
%Audacity.  As far as wxWidgets is concerned there is one wxWidget
%component for the TrackPanel.  Audacity code, not wxWidgets, takes
%care of the positioning and repainting within that.

На рис. \aosafigref{fig.aud.3} показан скришнот, отображающий пользовательский
интерфейс Audacity. Необходимо уточнить, что все отмеченные компоненты для
программы опциональны. Если говорить о wxWidgets, в TrackPanel присутствует один
её компонент, однако расположением и перерисовкой элементов панели управляет код
Audacity.

%The way all these components fit together to make the TrackPanel is
%truly horrible.  (It's the code that's horrible; the end result the
%user sees looks just fine.)  The GUI and application-specific code is
%all mixed together, not separated cleanly.  In a good design only our
%application-specific code should know about left and right audio
%channels, decibels, muting and soloing.  GUI elements should be
%application agnostic elements that are reusable in a non-audio
%application.  Even the purely GUI parts of TrackPanel are a patchwork
%of special case code with absolute positions and sizes and not enough
%abstraction.  It would be so much nicer, cleaner and more consistent
%if these special components were self-contained GUI elements and if
%they used sizers with the same kinds of interface as wxWidgets uses.

Способ, благодаря которому все эти компоненты собираются в единую панель
TrackPanel, поистине ужасен (имеется в виду ужасный код, результат выглядит
вполне неплохо). Всё свалено в кучу: и код, описывающий графический
пользовательский интерфейс, и код, относящийся к более низким уровням
приложения. По-хорошему, только код приложения должен знать о левых и правых
аудиоканалах, децибелах, подавлении шума и солировании, а элементы GUI --- быть
независимыми и использоваться в других программах, к аудио отношения не имеющих.
Даже четко \guillemotleftграфические\guillemotright части TrackPanel --- слишком
частные случаи кода, то есть, абсолютны по значениям размера и положения и не
являются абстракциями. Было бы гораздо лучше, приятнее и логичнее, если бы все
эти специальные компоненты были независимыми элементами графического
пользовательского интерфейса и использовали бы сайзеры таким же образом, как и
библиотека wxWidgets.

%To get to such a TrackPanel we'd need a new sizer for wxWidgets that
%can move and resize tracks or, indeed, any other widget.  wxWidgets
%sizers aren't yet that flexible.  As a spin off benefit we could use
%that sizer elsewhere.  We could use it in the toolbars that hold the
%buttons, making it easy to customize the order of buttons within a
%toolbar by dragging.

Чтобы добиться такой панели TrackPanel, нам бы потребовался новый сайзер для
wxWidgets, который мог бы изменять размер и положение дорожек, а также любых
других виджетов. К сожалению, сайзер данной библиотеки недостаточно гибок в
использовании, а вновь созданный мог бы быть полезен и для других приложений. Мы
могли бы задействовать его в панелях инструментов, содержащих кнопки: тогда их
порядок внутри панели изменялся бы простым перетаскиванием.

%Some exploratory work has been done in creating and using such sizers,
%but not enough.  Some experiments with making the GUI components fully
%fledged wxWidgets ran into a problem: doing so reduces our control
%over repainting of the widgets, resulting in flicker when resizing and
%moving components.  We would need to
%extensively modify wxWidgets to achieve flicker-free repainting, and
%better separate the resizing steps from the repainting steps.

Кое-какие исследования в области создания и использования таких сайзеров
проведены были, но этого недостаточно. Некоторые эксперименты, в результате
которых компоненты GUI стали полностью автономными виджетами, привели к новой
проблеме: этот способ ослабляет контроль над их перерисовкой, что приводит к
мерцанию во время изменения размера или положения компонента. Надо было бы
тщательно переработать wxWidgets, чтобы добиться известной плавности, и чётче
разделить этапы изменения размеров и перерисовки.

%A second reason to be wary of this approach for the TrackPanel is that
%we already know wxWidgets start running very slowly when there are
%large numbers of widgets.  This is mostly outside of wxWidget's
%control.  Each wxWidget, button, and text entry box uses a
%resource from the windowing system. Each has a handle to access it.
%Processing large numbers of these takes time.  Processing is slow even
%when the majority of widgets are hidden or off screen.  We want to be
%able to use many small widgets on our tracks.

Есть и другая причина для очень серьёзного отношения к такому изменению
TrackPanel: уже известно, что при большом количестве виджетов библиотека
wxWidgets начинает работать очень медленно и это практически всегда за пределами
её контроля. Каждый элемент wxWidgets, кнопка и поле для ввода текста используют
ресурсы оконной системы и у каждого есть указатель для доступа к ней. Чем больше
количество виджетов, тем дольше идет обработка, причём это не зависит от того,
видны ли они или находятся за пределами экрана. В данном случае мы хотим иметь
много небольших виджетов на наших дорожках.

%The best solution is to use a flyweight pattern, lightweight
%widgets that we draw ourselves, which do not have corresponding
%objects that consume windowing system resources or handles.  We would
%use a structure like wxWidgets's sizers and component widgets, and
%give the components a similar API but not actually derive from
%wxWidgets classes.  We'd be refactoring our existing TrackPanel code
%so that its structure became a lot clearer.  If this were an easy
%solution it would already have been done, but diverging opinions about
%exactly what we want to end up with derailed an earlier attempt.
%Generalizing our current ad hoc approach would take significant design
%work and coding.  There is a great temptation to leave complex code
%that already works well enough alone.

Лучшим решением в это случае является использование облегчённого набора простых
виджетов, которые мы бы рисовали сами и которые не содержат аналогичных
объектов, сверх меры использующих ресурсы оконной системы или указатели. Мы бы
использовали структуру, похожую на структуру сайзеров и компонентов виджетов из
wxWidgets, и создали бы API, подобные тем, которые уже существуют для классов
данной библиотеки. Мы бы переработали существующий код панели TrackPanel и
сделали его структуру намного более понятной. Если бы всё было так просто, мы бы
давно воплотили в жизнь наши планы, однако споры по поводу того, что же именно
мы хотим получить в результате, свели на \guillemotleftнет\guillemotright
предыдущие попытки. К тому же, велико искушение не делать существенную работу по
структуризации и переписыванию кода, раз он и так работает.

\end{aosasect1}
%\begin{aosasect1}{PortAudio Library: Recording and Playback}
\begin{aosasect1}{Библиотека PortAudio: запись и воспроизведение}

%PortAudio is the audio library that gives Audacity the ability to play
%and record audio in a cross-platform way.  Without it Audacity would
%not be able to use the sound card of the device it's running on.
%PortAudio provides the ring
%buffers, sample rate conversion when playing/recording and, crucially,
%provides an API that hides the differences between audio on Mac, Linux
%and Windows.  Within PortAudio there are alternative implementation
%files to support this API for each platform.

PortAudio --- это кроссплатформенная аудиобиблиотека, которая дает Audacity
возможность записывать и воспроизводить аудио. Не будь этого, программа была бы
неспособна использовать звуковую карту текущего устройства. С PortAudio
становятся доступными циклические буферы, опция изменения частоты дискретизации
во время проигрывания или звукозаписи, а главное --- API, скрывающие различия
между платформами Mac, Linux и Windows. Для каждой из этих платформ в библиотеке
существуют собственные исполняемые файлы.

%I've never needed to dig into PortAudio to follow what happens inside.
%It is, however, useful to know how we interface with PortAudio.
%Audacity accepts data packets from PortAudio (recording) and sends
%packets to PortAudio (playback).  It's worth looking at
%exactly how the sending and
%receiving happens, and how it fits in with reading and writing to disk
%and updates to the screen.

Мне никогда не требовалось разбираться во внутренней структуре PortAudio,
однако, то, как мы будем взаимодействовать с библиотекой, знать полезно.
Audacity принимает пакеты данных от PortAudio во время их записи и отправляет
обратно в процессе воспроизведения. Ниже более подробно описаны механизмы
принятия и отправки данных, а также их чтение/запись на диск и обновление
экрана.

%Several different processes are going on at the same time.  Some
%happen frequently, transfer small amounts of data, and must be
%responded to quickly.  Others happen less frequently, transfer larger
%quantities of data, and the exact timing of when they happen is less
%critical.  This is an impedance mismatch between the processes,
%and buffers are used to accommodate it.  A second part of the picture is
%that we are dealing with audio devices, hard drives,
%and the screen.  We don't go down to the wire and so have to work with
%the APIs we're given.  Whilst we would like each of our processes to
%look similar, for example to have each running from a wxThread, we
%don't have that luxury (\aosafigref{fig.aud.4}).

В течение определённого периода времени запускается несколько процессов.
Некоторые из них более частые, переносят небольшие количества данных и быстро
должны получать отклики. Другие, напротив, запускаются реже, работают с большими
объёмами данных, а время их запуска не настолько существенно. Из этого исходит
конфликтная ситуация между процессами и буферами, в которых накапливается
информация. Вторая часть данного рисунка демонстрирует взаимодействие с
аудиоустройствами, жёсткими дисками и экраном. Необходимо отметить, что мы не
опускаемся до уровня шин и проводов, вместо этого работая с предложенными API.
Хотя мы хотели бы, чтобы все наши процессы выглядели одинаково (к примеру, чтобы
каждый запускался с помощью класса wxThread), такого удовольствия мы не имеем
(\aosafigref{fig.aud.4}).

%\aosafigureTop[325pt]{../images/audacity/Buffers.eps}{Threads and Buffers in Playback and Recording}{fig.aud.4}
\aosafigureTop[325pt]{../images/audacity/Buffers.eps}{Нити и буферы в процессах записи и воспроизведения}{fig.aud.4}

%One audio thread is started by PortAudio code and interacts directly
%with the audio device.  This is what drives recording or playback.
%This thread has to be responsive or packets will get lost.  The
%thread, under the control of PortAudio code, calls
%\code{audacityAudioCallback} which, when recording, adds newly arrived
%small packets to a larger (five second) capture buffer.  When playing
%back it takes small chunks off a five second playback buffer.  The
%PortAudio library knows nothing about wxWidgets and so this thread
%created by PortAudio is a pthread.

Нить создаётся с помощью кода PortAudio и напрямую взаимодействует с устройством
аудио --- вот принцип управления записью и воспроизведением. Эта нить должна
уметь откликаться на запросы, иначе данные потеряются. Под контролем кода
PortAudio вызывается метод \code{audacityAudioCallBack}, который заносит
прибывшие во время записи небольшие пакеты данных в более вместимый
пятисекундный буфер захвата. В процессе воспроизведения данные постепенно
берутся из буфера воспроизведения. Библиотека PortAudio ничего не знает о
wxWidgets, поэтому процесс, созданный PortAudio --- это pthread (с помощью кода
библиотеки стандарта POSIX Threads).

%Михаил: выше и ниже thread лучше переводить как поток, а не нить.

%A second thread is started by code in Audacity's class AudioIO\@.  When
%recording, AudioIO takes the data from the capture buffer and appends
%it to Audacity's tracks so that it will eventually get displayed.
%Additionally, when enough data has been added, AudioIO writes the data
%to disk.  This same thread also does the disk reads for audio
%playback.  The function \code{AudioIO::FillBuffers} is the key
%function here and depending on the settings of some Boolean variables,
%handles both recording and playback in the one function.  It's
%important that the one function handle both directions.  Both the
%recording and playback parts are used at the same time when doing
%``software play through,'' where you overdub what was previously
%recorded.  In the AudioIO thread we are totally at the mercy of the
%operating system's disk IO\@.  We may stall for an unknown length of
%time reading or writing to a disk.  We could not do those reads or
%writes in \code{audacityAudioCallback} because of the need to be
%responsive there.

Вторая нить создаётся посредством кода класса AudioIO. Во время записи AudioIO
забирает данные из буфера захвата и добавляет их в дорожки Audacity --- процесс
записи отображается на экране. В дополнение, AudioIO записывает данные на диск,
когда их накапливается достаточное количество. Эта же нить читает данные с диска
для их воспроизведения. Метод \code{AudioIO::FillBuffers} --- ключевой и
управляет записью или воспроизведением в зависимости от значений некоторых
булевых переменных. Важно то, что один и тот же метод поддерживает оба
\guillemotleftнаправления\guillemotright. И запись, и воспроизведение
выполняются во время \guillemotleftпрограммного проигрывания\guillemotright,
когда новые данные затирают записанное ранее. Работая с нитями, порождаемыми
классом AudioIO, мы полностью зависим от функции операционной системы,
отвечающей за чтение/запись с диска, и программа может простаивать
неопределённое количество времени. Для вышеописанных целей мы не могли
пользоваться методом \code{audacityAudioCallback} из-за постоянной необходимости
отклика.

%Communication between these two threads happens via shared variables.
%Because we control which threads are writing to these variables and
%when, we avoid the need for more expensive mutexes.

Сообщение между этими двумя нитями происходит посредством использования
коллективных переменных. Процесс записи информации в переменные находится под
нашим контролем, поэтому нет смысла использовать более сложные объекты взаимного
исключения.

%Михаил: ... посредством общих переменных.

\pagebreak

%In both playback and recording, there is an additional requirement:
%Audacity also needs to update the GUI\@.  This is the least time
%critical operation.  The update happens in the main GUI thread and is
%due to a periodic timer that ticks twenty times a second.  This
%timer's tick causes \code{TrackPanel::OnTimer} to be called, and if
%updates to the GUI are found to be needed, they are applied.  This
%main GUI thread is created within wxWidgets rather than by our own
%code.  It is special in that other threads cannot directly update the
%GUI\@.  Using a timer to get the GUI thread to check if it needs to
%update the screen allows us to reduce the number of repaints to a
%level that is acceptable for a responsive display, and not make too
%heavy demands on processor time for displaying.

И для записи, и для воспроизведения существует требование, касающееся GUI
программы: в процессе он должен достаточно часто обновляться. Периодичность
обновления главной нити графического пользовательского интерфейса задаётся
таймером и составляет двадцать раз в секунду. Тик таймера вызывает метод
\code{TrackPanel::OnTimer}, и, если требуется обновить GUI, изменения
применяются. Главная нить графического пользовательского интерфейса создана с
помощью кода библиотеки wxWidgets, а не с помощью нашего кода. Важно отметить,
что никакая другая нить не изменяет GUI напрямую. Использование таймера для
проверки необходимости обновления экрана с помощью главной нити GUI позволяет
нам сократить количество перерисовок и вероятность зависания, а также не грузить
громоздкими запросами процессор.

%Is it good design to have an audio device thread, a buffer/disk thread
%and a GUI thread with periodic timer to handle these audio data
%transfers?  It is somewhat ad hoc to have these three different
%threads that are not based on a single abstract base class.  However,
%the ad-hockery is largely dictated by the libraries we use.  PortAudio
%expects to create a thread itself.  The wxWidgets framework
%automatically has a GUI thread.  Our need for a buffer filling thread
%is dictated by our need to fix the impedance mismatch between the
%frequent small packets of the audio device thread and the less
%frequent larger packets of the disk drive.  There is very clear
%benefit in using these libraries.  The cost in using the libraries is
%that we end up using the abstractions they provide.  As a result we
%copy data in memory from one place to another more than is strictly
%necessary.  In fast data switches I've worked on, I've seen extremely
%efficient code for handling these kinds of impedance mismatches
%that is interrupt driven and does not use threads at all.  Pointers to
%buffers are passed around rather than copying data.  You can only do
%that if the libraries you are using are designed with a richer buffer
%abstraction.  Using the existing interfaces, we're forced to use
%threads and we're forced to copy data.

Хорошим ли тоном считается использование нитей устройства аудио, буферов и
диска, а так же нити GUI совместно с таймером, чтобы поддерживать передачу
данных? В какой-то мере не вполне в рамках строгой системы иметь три разные
нити, не базирующиеся на едином абстрактном базовом классе. Как бы то ни было,
такая несистематичность по большей части продиктована особенностями используемых
нами библиотек: PortAudio создаёт нити сама, а в каркасе wxWidgets автоматически
заложена нить графического пользовательского интерфейса. Необходимость нити
заполнения буферов исходит из несоответствия размеров и частоты появления
пакетов, идущих от устройства аудио и от диска. Тем не менее, в данном случае
эти библиотеки полезны, хотя и цена велика: мы прекращаем использовать
предоставляемые ими абстракции. В результате данные копируются из одного места в
другое чаще, чем это на самом деле необходимо. Работая над проблемой быстрой
передачи данных, я видел предельно эффективный код, контролирующий такие
несоответствия без участия нитей в принципе. Вместо копирования данных
используются указатели на буферы, однако такое возможно, только если библиотеки
предоставляют обширную абстракцию буфера. В данном случае, нам ничего другого не
остаётся, как заниматься процессом копирования информации.

\end{aosasect1}
%\begin{aosasect1}{BlockFiles}
\begin{aosasect1}{Файлы BlockFiles}

%One of the challenges faced by Audacity is supporting insertions and
%deletions into audio recordings that may be hours long.  Recordings
%can easily be too long to fit in available RAM\@.  If an audio recording
%is in a single disk file, inserting audio somewhere near the start of
%that file could mean moving a lot of data to make way.  Copying that
%data on disk would be time consuming and mean that Audacity could then
%not respond rapidly to simple edits.

Одной из проблем, возникшей у создателей Audacity, является поддержка операций
вставки и удаления в процессе записи аудио --- они могут занимать много времени,
а сами записи оказаться слишком долгими и не вмещаться в выделенную для них
оперативную память. Если файл записи неразрывно связан с другими файлами,
вставка дополнительного куска аудио куда-то ближе к его началу передвинет
большое количество данных. Копирование этой информации на диск займет много
времени --- а это значит, что Audacity не сможет своевременно отвечать на
простые запросы.

%Audacity's solution to this is to divide audio files into many
%BlockFiles, each of which could be around 1 MB\@.  This is the main
%reason Audacity has its own audio file format, a master file with the
%extension \code{.aup}.  It is an XML file which coordinates the various
%blocks.  Changes near the start of a long audio recording might affect
%just one block and the master \code{.aup} file.

В Audacity используется метод деления аудиофайлов на небольшие блокфайлы
(BlockFiles), каждый из которых занимает около 1 мегабайта. Это --- главная
причина, по которой программа имеет свой собственный формат файла, мастер-файл с
расширением \code{.aup}. Он представляет собой XML файл, координирующий
всевозможные блокфайлы: таким образом, изменения в начале длинного аудиофайла
затронут лишь только некоторое их количество и сам \code{.aup} файл.

%BlockFiles balance two conflicting forces.  We can insert and delete
%audio without excessive copying, and during playback we are guaranteed
%to get reasonably large chunks of audio with each request to the disk.
%The smaller the blocks, the more potential disk requests to fetch the
%same amount of audio data; the larger the blocks, the more copying on
%insertions and deletions.

Блокфайлы уравновешивают две противостоящие силы: копирование данных в процессе
вставок и удалений и получение кусков для воспроизведения при каждом обращении к
диску. Баланс достигается корректированием величины блоков: чем они меньше, тем
чаще отправляются запросы к диску, чем они больше, тем чаще требуется
копирование. В данном случае операции вставки и удаления аудио без излишнего
копирования и получение оптимальных кусков для воспроизведения при каждом
обращении к диску находятся в гарантированном равновесии.

%Михаил: ... чем они больше тем дольше процесс копирования данных.

%Audacity's BlockFiles never have internal free space and they never
%grow beyond the maximum block size.  To keep this true when we insert
%or delete we may end up copying up to one block's worth of data.  When
%we don't need a BlockFile anymore we delete it.  The BlockFiles are
%reference counted so if we delete some audio, the relevant BlockFiles
%will still hang around to support the undo mechanism until we save.
%There is never a need to garbage collect free space within
%Audacity BlockFiles, which we would need to do with an all-in-one-file
%approach.

У блокфайлов Audacity не бывает внутреннего свободного пространства и они
никогда не вырастают за пределы максимально допустимых размеров. Чтобы принцип
работал, в процессе вставки или удаления данных мы копируем информацию частями,
вмещающими блокфайл целиком. Когда блокфайл больше не нужен, он удаляется. Если
мы, напротив, удалим аудиофайл, связанный с определённым блокфайлом, последний
всё еще будет существовать для поддержки механизма отмены действий (работает до
сохранения проекта). Согласно вышеописанному принципу, нет смысла оставлять
свободное место в блокфайлах Audacity, с чем бы, скорее всего, пришлось
мириться, работай мы с цельными большими файлами.

%Михаил: Согласно вышеописанному принципу, блокфайлы не содержат пустого
%Михаил: пространства внутри себя, с чем бы, скорее всего, пришлось
%Михаил: мириться, работай мы с цельными большими файлами.

%Merging and splitting larger chunks of data is the bread and butter of
%data management systems, from B-trees to Google's BigTable tablets to
%the management of unrolled linked lists.  \aosafigref{fig.aud.5} shows
%what happens in Audacity when removing a span of audio near the start.

Соединение и разделение больших кусков данных --- это основная деятельность
систем управления данными, от Б-деревьев до баз данных BigTable (Google) и
управления развёрнутыми связными списками. Схема \aosafigref{fig.aud.5}
демонстрирует процесс, происходящий в Audacity во время извлечения куска аудио
около начала файла.

%\aosafigure[200pt]{../images/audacity/BlocksCombined.eps}{Before deletion, \code{.aup} file and BlockFiles hold the sequence ABCDEFGHIJKLMNO. After deletion of FGHI, two BlockFiles are merged.}{fig.aud.5}

\aosafigure[200pt]{../images/audacity/BlocksCombined.eps}{Перед удалением файл \code{.aup} и блокфайлы поддерживают последовательность ABCDEFGHIJKLMNO. После удаления куска FGHI два блокфайла соединяются.}{fig.aud.5}

%BlockFiles aren't just used for the audio itself.  There are also
%BlockFiles that cache summary information.  If Audacity is asked to
%display a four hour long recording on screen it is not acceptable for
%it to process the entire audio each time it redraws the screen.
%Instead it uses summary information which gives the maximum and
%minimum audio amplitude over ranges of time.  When zoomed in,
%Audacity is drawing using actual samples.  When zoomed out,
%Audacity is drawing using summary information.

Блокфайлы используются не только для хранения аудио, но и как накопители
отчётной информации --- сведений о минимальных и максимальных амплитудах звука
за какое-то конкретное время. Действительно, если Audacity попросить показать
четырёхчасовую запись на экране, то программа не сможет пересчитывать её каждый
раз, когда надо выполнить перерисовку. Вместо этого используется отчётная
информация. Тем не менее, при увеличении масштаба записи Audacity использует для
перерисовки сведения о текущих кусках.

%A refinement in the BlockFile system is that the blocks needn't be
%files created by Audacity.  They can be references to subsections of
%audio files such as a timespan from audio stored in the \code{.wav} format.
%A user can create an Audacity project, import audio from a \code{.wav} file
%and mix a number of tracks whilst only creating BlockFiles for the
%summary information.  This saves disk space and saves time in copying
%audio.  All told it is, however, a rather bad idea.  Far too many of
%our users have removed the original audio \code{.wav} file thinking there
%will be a complete copy in the Audacity project folder.  That's not so
%and without the original \code{.wav} file the audio project can no longer be
%played.  The default in Audacity nowadays is to always copy imported
%audio, creating new BlockFiles in the process.

Особая прелесть системы блокфайлов состоит в том, что эти блоки не обязательно
должны быть файлами, созданными Audacity. Они могут быть ссылками на подсекции
аудиофайлов, например, на отрезок аудио, хранящемся в формате \code{.wav}. В
этом случае, после создания проекта пользователь импортирует часть \code{.wav}
файла и миксует какое-то количество дорожек, создавая исключительно блокфайл для
отчётной информации. Такой подход сохраняет дисковое пространство и время при
копировании аудио. К сожалению, несмотря на всё вышесказанное, это остаётся
плохой идеей, поскольку слишком много пользователей нашей программы думают, что
сохранили полную копию \code{.wav} файла в каталоге проекта Audacity, и удаляют
исходный файл. Конечно, после этого аудиопроект проигрываться не будет. В
современных версиях программы по умолчанию предусмотрена функция копирования
импортированного аудио, а создание новых блокфайлов происходит в процессе.

%The BlockFile solution ran into problems on Windows systems where
%having a large number of BlockFiles performed very poorly.  This appeared
%to be because Windows was much slower handling
%files when there were many in the same directory, a similar problem to
%the slowdown with large numbers of widgets.  A later addition was made
%to use a hierarchy of subdirectories, never with more than a hundred
%files in each subdirectory.

Блокфайлы одно время были серьёзной проблемой для пользователей, работающих на
компьютерах с ОС Windows, так как из-за них резко падала производительность.
Дело в том, что данная операционная система слишком медленно обрабатывает
большое количество файлов или виджетов, хранящихся в одном каталоге. В
дальнейшем структуру хранения файлов изменили, добавив систему подкаталогов и
таким образом ограничив количество файлов в каждой папке до сотни.

%The main problem with the BlockFile structure is that it is exposed to
%end users.  We often hear from users who move the \code{.aup} file and don't
%realize they also need to move the folder containing all the
%BlockFiles too.  It would be better if Audacity projects were a single
%file with Audacity taking responsibility for how the space inside the
%file is used.  If anything this would increase performance rather than
%reduce it.  The main additional code needed would be for garbage
%collection.  A simple approach to that would be to copy the blocks to
%a new file when saving if more than a set percentage of the file were
%unused.

Основной проблемой системы блокфайлов является недовольство наших пользователей,
возмущающихся тем, что при перемещении файла формата \code{.aup} дополнительно
необходимо переместить папку с блокфайлами --- многие этого не делают и теряют
проекты. Было бы лучше, если бы проекты Audacity были единым файлом и сама
программа решала, как распределить место внутри него. Если бы что-то из этого
увеличивало производительность, а не уменьшало её... Главной задачей в данном
случае является написание кода для реализации алгоритма сборки мусора. Ближе
всего была бы возможность отбирать блоки для копирования в новый файл с учётом
количества еще неиспользованного в нём места.

\end{aosasect1}
%\begin{aosasect1}{Scripting}
\begin{aosasect1}{Скриптование}

%Audacity has an experimental plugin that supports multiple scripting
%languages.  It provides a scripting interface over a named pipe.  The
%commands exposed via scripting are in a textual format, as are the
%responses.  As long as the user's scripting language can write text to
%and read text from a named pipe, the scripting language can drive
%Audacity.  Audio and other high-volume data does not need to travel on
%the pipe (\aosafigref{fig.aud.7}).

Audacity использует экспериментальный плагин, поддерживающий несколько языков
скриптования и предоставляющий интерфейс для управления именованным конвейером.
Команды, изложенные в скриптах, и ответы на них хранятся в текстовом формате,
поэтому пользователь спокойно может передавать и принимать данные через
именованный конвейер, а язык скриптования --- управлять программой. Аудио и
другие высокоуровневые данные не имеют необходимости кочевать через конвейер
(\aosafigref{fig.aud.7}).

%\aosafigure[75pt]{../images/audacity/Scripting.eps}{Scripting Plugin Provides Scripting Over a Named Pipe}{fig.aud.7}
\aosafigure[75pt]{../images/audacity/Scripting.eps}{Работа скриптового плагина и именованного конвейера}{fig.aud.7}

%The plugin itself knows nothing about the content of the text traffic
%that it carries. It is only responsible for conveying it. The plugin
%interface (or rudimentary extension point) used by the scripting
%plugin to plug in to Audacity already exposes Audacity commands in
%textual format.  So, the scripting plugin is small, its main content
%being code for the pipe.

Плагин сам по себе ничего не знает о содержимом текстового потока, работая
исключительно как конвейер для такого рода информации. Интерфейс (если его можно
так назвать), с помощью которого плагин подключается к Audacity, уже преобразует
команды программы в текстовый формат. Итак, скриптовый плагин небольшой, и его
основное содержимое --- это код для конвейера.

%Unfortunately a pipe introduces similar security risks to having a
%TCP/IP connection---and we've ruled out TCP/IP connections for
%Audacity on security grounds.  To reduce that risk the plugin is an
%optional DLL\@.  You have to make a deliberate decision to obtain and
%use it and it comes with a health/security warning.

К сожалению, подобно TCP/IP-соединениям, конвейер приводит к появлению прорех в
системе безопасности --- а для Audacity в целом мы убрали возможность таких
соединений. В данном случае, для уменьшения риска эта DLL-библиотека была
сделана опциональной. Нужно очень осторожно подходить к решению пользоваться
скриптовым плагином, и в качестве лишнего напоминания в комплекте с ним идёт
предупреждение о безопасности. \guillemotleftМинздрав
предупредил\guillemotright, как говорится.

%Михаил: везде надо заменить named pipe как именнованные каналы. 

%After the scripting feature had already been started, a suggestion
%surfaced in the feature requests page of our wiki that we should
%consider using KDE's D-Bus standard to provide an inter-process call
%mechanism using TCP/IP\@.  We'd already started going down a different
%route but it still might make sense to adapt the interface we've ended
%up with to support D-Bus.

После запуска функции скриптования подаётся запрос на нашу вики-страницу, где
указано, что мы должны принимать во внимание использование стандарта KDE D-Bus,
который обеспечивает механизм межпроцессорного взаимодействия с помощью TCP/IP.
Мы уже поменяли направление развития программы, но всё еще имеет смысл
переделать интерфейс, который привел нас к поддержке D-Bus.

%\begin{aosabox}{Origins of Scripting Code}
\begin{aosabox}{Истоки скриптования}

%The scripting feature grew from an enthusiast's adaptation of Audacity
%for a particular need that was heading in the direction of being a
%fork.  These features, together called CleanSpeech, provide for mp3
%conversion of sermons.  CleanSpeech adds new effects such as truncate
%silence---the effect finds and cuts out long silences in audio---and
%the ability to apply a fixed sequence of existing noise removal
%effects, normalization and mp3 conversion to a whole batch of audio
%recordings.  We wanted some of the excellent functionality in this,
%but the way it was written was too special case for Audacity.
%Bringing it into mainstream Audacity led us to code for a flexible
%sequence rather than a fixed sequence.  The flexible sequence could
%use any of the effects via a look-up table for command names and a
%\code{Shuttle} class to persist the command parameters to a textual
%format in user preferences.  This feature is called \emph{batch
%chains}.  Very deliberately we stopped short of adding conditionals
%or calculation to avoid inventing an ad hoc scripting language.

Скриптование происходит от любительской адаптации Aduacity, которая чуть не
стала развилкой на пути развития программы. Старт направлению дала разработка
набора особых возможностей под названием CleanSpeech, предназначенных для
MP3-конвертации записей проповедей. CleanSpeech добавляет эффект отсекания
тишины, функции, которая ищет и вырезает из аудио продолжительные участки без
звука. Кроме того, он добавляет возможность применить определённую
последовательность эффектов подавления шумов, нормализации и MP3-конвертации
одновременно ко всем аудиозаписям в проекте. Конечно, такая замечательная
функциональность была бы полезна и нам, но код для Audacity совершенно не
подходил. Развиваясь и становясь всё популярнее, программа требовала более
гибкого кода, а не строго заданной последовательности действий. Гибкость могла
бы достигаться возможностью выборки предложенных эффектов по имени в таблице
имён команд и затем преобразования в текстовый формат для пользовательских
настроек с помощью класса \code{Shuttle}. Эта функция называется \emph{batch
chains}. Однако, очень быстро мы прекратили добавлять условия или подсчёты,
чтобы избежать появления слишком \guillemotleftспециального\guillemotright языка
скриптования.

%In retrospect the effort to avoid a fork has been well worthwhile.
%There is still a CleanSpeech mode buried in Audacity that can be
%set by modifying a preference. It also cuts down the user interface,
%removing advanced features. A simplified version of Audacity has been
%requested for other uses, most notably in schools. The problem is that
%each person's view of which are the advanced features and which are
%the essential ones is different.  We've subsequently implemented a
%simple hack that leverages the translation mechanism.  When the
%translation of a menu item starts with a ``\#'' it is no longer shown
%in the menus.  That way people who want to reduce the menus can make
%choices themselves without recompiling---more general and less
%invasive than the \code{mCleanspeech} flag in Audacity, which in time we

%may be able to remove entirely.

Обращаясь к прошлому, мы осознали, что усилие, направленное на избежание
вышеописанной развилки, было вполне целесообразным. Режим CleanSpeech всё еще
является важной частью программы --- его можно включить, изменив
пользовательские настройки. Также он сокращает пользовательский интерфейс,
убирая расширенные настройки. Упрощенная версия Audacity появилась по запросу
пользователей, по большей части связанных с учебными заведениями. Проблема
заключается в том, что для каждого пользователя набор настроек --- свой
собственный, и он сам определяет, без каких он работать не может в принципе, а
какие с легкостью уберёт. Для оптимизации механизма работы с настройками мы в
дальнейшем придумали простую уловку: когда имя объекта меню начинается со знака
\guillemotleft \# \guillemotright, он в меню не показывается. Таким образом
пользователи получили возможность подстраивания меню под собственные нужды без
лишней компиляции программы --- и этот способ гораздо более удобный и менее
навязчивый, чем маркёр \code{CleanSpeech} в Audacity, который мы со временем
планируем полностью убрать.

%Михаил: в исходниках маркер называется mCleanSpeech.
%Михаил: также флаг, лучше переводить как флаг, а не маркер.( если конечно
%Михаил: речь идет о ключе для запуска программы. )

%The CleanSpeech work gave us batch chains and the ability to
%truncate silence.  Both
%have attracted additional improvement from outside the core team.
%Batch chains directly led on to the scripting feature.  That in turn
%has begun the process of supporting more general purpose plugins to
%adapt Audacity.

В итоге, работа с CleanSpeech позволила нам внедрить функцию эффекта отсекания
тишины и чёткую последовательность эффектов для всех записей в проекте (пакетные
цепочки/batch chains) --- обе были улучшены разработчиками, не входившими в
костяк программистов Audacity. Идея использовать строгую последовательность
команд привела к появлению функции скриптования, что, в свою очередь запустило
процесс написания плагинов более общих направленностей и адаптирования их под
нашу программу.

\end{aosabox}

\end{aosasect1}

%\begin{aosasect1}{Real-Time Effects}
\begin{aosasect1}{Эффекты реального времени}

%Audacity does not have real-time effects, that is, audio effects that
%are calculated on demand as the audio plays.  Instead in Audacity you
%apply an effect and must wait for it to complete.  Real-time effects
%and rendering of audio effects in the background whilst the user
%interface stays responsive are among the most frequently made
%feature requests for Audacity.

Эффектов реального времени в Audacity не существует (под этим понятием
подразумеваются аудиоэффекты, которые просчитываются по запросу пользователя,
когда запись проигрывается). Вместо этого приходится применять эффект и ждать,
пока программа закончит пересчёт. Эффекты реального времени и фоновый рендеринг
аудиоэффектов при условии того, что пользовательский интерфейс остается
восприимчивым к командам --- вот наиболее частые предложения по улучшению работы
Audacity.

%A problem we have is that what may be a real-time effect on one
%machine may not run fast enough to be real-time on a much slower
%machine.  Audacity runs on a wide range of machines.  We'd like a
%graceful fallback.  On a slower machine we'd still want to be able to
%request an effect be applied to an entire track and to then listen to
%the processed audio near the middle of the track, after a small wait,
%with Audacity knowing to process that part first.  On a machine too
%slow to render the effect in real time we'd be able to listen to the
%audio until playback caught up with the rendering.  To do this we'd
%need to remove the restrictions that audio effects hold up the user
%interface and that the order of processing the audio blocks is
%strictly left to right.

В данном случае проблемой является различная производительность компьютеров, на
которых установлена Audacity: то, что может казаться эффектом реального времени
на одной машине, будет чудовищно медленно просчитываться на другой. Нам хотелось
бы иметь изящный выход из этой ситуации. Для медленных компьютеров лучше всего
подошла бы возможность применять тот или иной эффект ко всему треку и слушать бы
пересчитываемую запись откуда-нибудь с середины --- после короткой остановки, во
время которой программа поняла бы, какую часть обрабатывать первой. Если машина
в принципе слишком медлительна для рендера эффектов в реальном времени,
возможность прослушивать запись до тех пор, пока воспроизведение не догонит
отрендеренную часть, была бы идеальной. Для реализации этого плана нам
необходимо избавиться от \guillemotleftзависания\guillemotright
пользовательского интерфейса во время рендера эффекта и строгого порядка
обработки аудиоблоков (в нашем случае, слева направо).

%A relatively recent addition in Audacity called \emph{on demand loading}
%has many of the elements we need for real time effects, though it
%doesn't involve audio effects at all.  When you import an audio file
%into Audacity, it can now make the summary BlockFiles in a background
%task.  Audacity will show a placeholder of diagonal blue and gray
%stripes for audio that it has not yet processed and respond to many
%user commands whilst the audio is still being loaded.  The blocks do
%not have to be processed in left-to-right order.  The intention has
%always been that the same code will in due course be used for
%real-time effects.

Относительно недавно в Audacity внесли дополнение \emph{on demand loading},
имеющее множество элементов, необходимых нам для внедрения системы эффектов
реального времени (хотя самих по себе аудиоэффектов оно не содержит). Теперь,
когда пользователь импортирует аудиозапись в программу, происходит фоновое
создание блокфайлов. Если Audacity приходится отвечать на большое количество
пользовательских запросов, притом что аудио еще не загрузилось полностью,
программа покажет это на схеме, состоящей из диагональных синих и серых полос.
Порядок создания блокфайлов строго не регламентирован, и мы намереваемся
использовать этот принцип при написании кода для эффектов реального времени.

%On demand loading gives us an evolutionary approach to adding real
%time effects.  It's a step that avoids some of the complexities of
%making the effects themselves real-time.  Real-time effects will
%additionally need overlap between the blocks, otherwise effects like
%echo will not join up correctly.  We'll also need to allow parameters
%to vary as the audio is playing.  By doing on demand loading first,
%the code gets used at an earlier stage than it otherwise would.  It
%will get feedback and refinement from actual use.

Для эффектов реального времени мы выбрали эволюционный способ развития, а
загрузка по запросу (on demand loading) --- это шаг, избавляющий нас от
сложностей, связанных с появлением эффектов, обрабатывающихся именно в режиме
реального времени. Также существуют некоторые проблемы с размещением эффектов:
они должны слегка перекрывать границы блоков, иначе эффекты вроде эхо корректно
не отрендерятся. Затем надо будет позволить смену параметров в то время, пока
аудио проигрывается. Загрузка по запросу --- это лёгкий откат назад, позволяющий
нам прийти к гораздо более изящному решению проблем, связанных с эффектами
реального времени.

\end{aosasect1}

%\begin{aosasect1}{Summary}
\begin{aosasect1}{Итоги}

%The earlier sections of this chapter illustrate how good structure
%contribute to a program's growth, or how the absence of good structure
%hinders it.

Ближе к началу главы описывается структура Audacity и ее влияние на развитие программы.

\begin{aosaitemize}

%\item Third party APIs such as PortAudio and wxWidgets have been of
%  huge benefit.  They've given us code that works to build on, and
%  abstracted away many platform differences.  One price we pay for
%  using them is that we don't get the flexibility to choose the
%  abstractions.  We have less than pretty code for playback and
%  recording because we have to handle threading in three different
%  ways.  The code also does more copying of data than it could do if
%  we controlled the abstractions.

\item Предоставленные другими разработчиками API, такие как PortAudio и
wxWidgets, явились для нас большим преимуществом. Их код стал базой для кода
Audacity; кроме того, появилась возможность абстрагировать различия между
платформами, под которыми работает программа. Цена, которую мы платим за их
использование --- отсутствие гибкости в выборе абстракций. Код, отвечающий за
запись и воспроизведение аудио, громоздкий и путаный, потому что приходится
обрабатывать нити тремя разными способами. Программа также занимается
копированием данных чаще, чем это случалось бы в случае с абстракциями,
находящимися под нашим контролем.

%\item The API given to us by wxWidgets tempted us into writing some
%  verbose, hard to follow application code.  Our solution to that was
%  to add a facade in front of wxWidgets to give us the abstractions we
%  wanted and cleaner application code.

\item К сожалению, из-за API wxWidgets пришлось писать громоздкий и сложный для
восприятия и следования код приложения. Решением этой проблемы стала
\guillemotleftстена\guillemotright перед wxWidgets, обеспечивающая желаемые
абстракции и упрощение кода.

%\item In the TrackPanel of Audacity we needed to go outside the
%  features that could easily be got from existing widgets.  As a
%  result we rolled our own ad hoc system.  There is a cleaner system
%  with widgets and sizers and logically distinct application level
%  objects struggling to come out of the TrackPanel.

\item Во время работы над TrackPanel нам было необходимо выйти за пределы
функциональных возможностей, и так предоставляемых существующими виджетами.
Результатом явилась собственная локальная система, не самая понятная, в отличие
от системы виджетов, сайзеров и логически обособленных объектов уровня
приложения, усиленно пытающихся выйти за пределы TrackPanel.

%\item Structural decisions are wider ranging than deciding how to
%  structure new features.  A decision about what not to include in a
%  program can be as important.  It can lead to cleaner, safer code.
%  It's a pleasure to get the benefits of scripting languages like Perl
%  without having to do the work of maintaining our own copy.
%  Structural decisions also are driven by plans for future growth.
%  Our embryonic modular system is expected to lead to more
%  experimentation by making experiments safer.  On demand loading is
%  expected to be an evolutionary step towards on demand processing of
%  real time effects.

\item Что касается решений о будущей структуре программы, не все из них
претворяются в жизнь. Последнее так же важно, как и добавление новых элементов
системы: в наших планах иметь более понятный и надёжный код. Кроме того, решения
о структуре обусловлены стратегией развития Audacity. Использование преимуществ
языков скриптов, подобных Perl, очень облегчает нам жизнь и при этом позволяет
не заботиться о защите собственной копии. Находящаяся в зачаточном состоянии
модульная система в перспективе открывает новые возможности для
экспериментирования и делает изменения программы менее болезненными. Загрузка по
запросу постепенно приведёт к новому способу обработки эффектов реального
времени.

\end{aosaitemize}

%The more you look, the more obvious it is that Audacity is a community
%effort.  The community is larger than just those contributing directly
%because it depends on libraries, each of which has its own community
%with its own domain experts.  Having read about the mix of structure
%in Audacity it probably comes as no surprise that the community
%developing it welcomes new developers and is well able to handle a
%wide range of skill levels.

Чем больше работаешь с программой, тем яснее видно, что Audacity ---
коллективное детище. Сообщество разработчиков гораздо шире, чем костяк,
создающий само приложение: у каждой внешней библиотеки есть свои создатели,
разработчики и эксперты. Структура Audacity довольно сложна и разнообразна,
поэтому для продолжения работы над проектом привлекаются разработчики с
совершенно разным уровнем познаний и навыков.

%For me there is no question that the nature of the community behind
%Audacity is reflected in the strengths and weaknesses of the code.  A
%more closed group could write high quality code more consistently
%than we have, but it would be harder to match the range
%of capabilities Audacity has with fewer people contributing.

Для меня не существует сомнений в том, что коллективное начало в Audacity
отражено в сильных и слабых сторонах кода. Конечно, малочисленная и сплочённая
группа разработчиков могла бы написать более высококачественный и
систематический код, но он был бы очень статичным и слабо подходил под широкий
выбор функциональных возможностей, которыми сейчас обладает программа.

\end{aosasect1}

\end{aosachapter}
